［乜野叫高官問責制？］高官委任制

前特首董建華2002年推行高官問責制，司長和局長由公務員職位改以合約方式聘任，並須為過失負政治責任。但公務員事務局前局長王永平指問責制實施15年來，多名官員沒因過失問責下台，批評問責制走樣，問責官員成「鋼飯碗」。有政務官認為問責制最失敗是未能賞罰分明，問責官員犯錯不用受罰，「反而我哋要幫佢哋補鑊」。
記者 謝明明
於董建華時代出任問責官員的王永平指，推出高官問責制原意是問責官員負責決策，並需負政治責任，公務員只需執行，保持政治中立。但他指，除推出初期有問責官員因決策失誤等而問責下台外，前特首曾蔭權年代起已把問責制改為政治委任制，問責官員不再需問責，「司局長要有管治能力及要有承擔，但依家唔少問責官員表現不稱職，管治能力受質疑，連建制派都不滿，仍然可以繼續做，成為鋼飯碗」。王直言，公務員尤其是政務主任職系，實在難以接受有關狀況。
公務員工會聯合會總幹事梁籌庭指，問責制令高級公務員由決策者角色改為執行者角色，阻礙發揮，政治責任卻未能脫身，影響人才加入政府意欲，「決策係問責官員，AO只係執行者，但佢哋要上立會解畫，承擔政治責任，同當初推行問責制，公務員可免除政治責任嘅承諾背道而馳」。
有政務官表示，當年問責制推行時部份政務官或因職權下降而萌生去意，但離職情況不算嚴重，政務官對問責制最大不滿並非窒礙升遷，而是制度未體現問責精神，「轉咗制之後，政務官要服侍局長，又要同副局及政治助理打交道，如果個局長有能力我哋都順氣啲，但如果個局長唔掂、成日揹鑊，又要你幫佢補鑊，點會做得開心，最令人氣餒係好多問責官員做錯嘢都唔使受罰，有人（特首）攬你就得，咁仲邊算係問責制？」

問責官員爭議事件
●2002年7月 財經事務及庫務局長馬時亨
港交所發表諮詢文件，建議股價低於五角便要進入除牌程序，引發細價股災，馬推說公務員無將相關文件放在其枱頭供審閱，令他不知情；政府獨立調查報告指馬需負政治責任，馬公開道歉但未有下台
●2003年7月 保安局長葉劉淑儀
葉劉強推23條立法，激發7.1近50萬人上街抗議，政府擱置23條立法；葉劉在公眾輿論壓力下請辭
●2003年7月 財政司長梁錦松
《蘋果》2003年3月揭發梁錦松加稅前偷步買車，廉署調查顯示梁涉嫌以權謀私證據充足；在隨時面對被檢控情況下，梁宣佈請辭
●2004年7月 衞生福利及食物局長楊永強
立會沙士調查報告點名批評楊永強抗疫不足需負責任，一批沙士死難者家屬斥楊不下台是厚顏無恥；楊在公眾輿論壓力下請辭
●2008年8月 公務員事務局長俞宗怡
前房屋及規劃地政局常秘梁展文退休後即加入新世界，惹利益衝突事件，負責審批的俞擬引咎辭職；時任特首曾蔭權撐俞不需辭職
●2012年7月 發展局局長麥齊光
《蘋果》揭發麥與路政署助理署長曾景文互租物業疑騙津貼，遭廉署拘捕；麥上任12日提出請辭
●2012年8月 發展局長陳茂波
陳被《蘋果》揭發與妻經營劏房，陳最初表示不知情，後改口承認家族控制的公司買入有劏房租約樓宇，輿論要求陳下台問責；特首梁振英無譴責，更撐陳留任是有承擔表現
●2012年10月 教育局長吳克儉
吳7月上台即爆出「中國模式」國民教育參考指引，引發12萬人集會反國教，政府宣佈擱置指引；吳能力受質疑，立會泛民議員動議吳下台，建制派護航下議案被否決
●2016年6月 運輸及房屋局長張炳良
11條公共屋邨被揭食水含鉛超標，張承認對鉛認知不足；調查報告狠批鉛禍是所有持份者集體失職；時任政務司長林鄭月娥堅稱鉛水事件是制度缺失，無官員要承擔責任

政府高官，有持無恐

睇下湯房波,鄭若華都無事啦,港豬已習慣

所謂高官問責制，其實就係英美國家內閣制，人地國家都係咁行，有乜野怨言

英國人做得到唔代表華人賤種有能耐做到